快樂不簡單，簡單很快樂

快樂不簡單，簡單很快樂

這天看日本電視台的訪問節目，主角是104歲的婆婆，每天在孫子開的和菓子店擔任售貨員。老婆婆化優雅淡妝，腦袋異常清晰，可以向客人介紹和菓子品種，還用算盤計數來收款及找贖。

放工後記者跟她回家，站了十幾個小時，她回家第一件事當然是好好放鬆。這個104歲的婆婆一天之中最享受的節目是甚麼呢？原來是飲酒！享受完日本酒，豐富的晚餐開始了，婆婆一個人吃，但絕不怠慢自己，滿滿一枱食物，有飯，有麵豉湯，有漬物，有蔬菜，有魚，有肉。她居然全部吃下。記者追蹤拍攝婆婆的一日三餐後，無法置信一個104歲的老人可以吃得下那麼多！婆婆露出小孩子似調皮的笑容，說，「我的人生樂趣就是吃和睡啊！」

生命太長，走着走着不免孤獨，婆婆的丈夫在她二十多歲時就過身了，這段孤獨的人生路，她一個人走了七、八十年，還在繼續走下去。能活出自己的樂趣和方向，靠的是大智慧。婆婆的孫子說鋪頭人手短缺，所以要麻煩一百多歲的老人家做售貨員。我猜，是孫子一直為她提供職業，讓她每天起牀後有目標。

現代人越活越長壽，活著活著，身邊朋友一個一個消失了，所有有相同成長背景的人都不見了，相濡以沫的朋友固然不見了，連敵人也不見了。老人活在我們身邊，但我時常覺得他們活在另一個孤獨的平行世界裏。而這是高齡化社會絕大多數人將面對的共同命運。

快樂不簡單，但簡單，似乎是快樂的。好像是這樣……

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk

網頁：